---
title: "Семинар 2. Методы поиска на дереве решений. Поиск решения матричных антагонистических игр."
block: "Теория принятия решений (семинары)"
order: 2

---

## Теория принятия решений
#### Семинар 2. Методы поиска на дереве решений. Поиск решения матричных антагонистических игр.
#### 6 марта 2021 года

---

### План занятия

1. Метод максимина <!-- .element: class="fragment" -->
2. Метод $\alpha - \beta$ отсечений <!-- .element: class="fragment" -->
3. Представление игры в матричной форме <!-- .element: class="fragment" -->
4. Преобразование матрицы игры <!-- .element: class="fragment" -->
5. Седловая точка <!-- .element: class="fragment" -->
6. Приведение матрицы игры к квадратному виду <!-- .element: class="fragment" -->

---

### Метод максимина

Суть метода заключается в следующем. 

Два игрока: <!-- .element: class="fragment" -->

* A (MAX), задачей которого является максимизация платежа (своего выигрыша) <!-- .element: class="fragment" -->

* B (MIN), который, естественно, заинтересован в минимизации этого платежа (своего проигрыша).  <!-- .element: class="fragment" -->


---

### Метод максимина

Реализуется процедура, результатом выполнения которой является определение наилучшего относительно оценочной функции первого хода игрока A. <!-- .element: class="fragment" -->

Процедура включает следующие шаги.<!-- .element: class="fragment" -->


1.	Строится полное поисковое дерево на максимально возможную с учетом вычислительных ресурсов (времени счета и памяти) глубину, при условии равенства числа ходов у обоих игроков. <!-- .element: class="fragment" -->

2.	Концевые вершины дерева взвешиваются значениями оценочной функции.<!-- .element: class="fragment" -->

3.	Совершается обратное движение по дереву от концевой к начальной вершине с пересчетом значений оценочной функции и итоговым выбором первого хода игрока A, максимизирующего это значение. <!-- .element: class="fragment" -->

4. Далее осуществляется переход в вершину, соответствующую выбранному ходу, и вся процедура повторяется уже для игрока B, с тем только отличием, что игрок B заинтересован в минимизации значения оценочной функции. <!-- .element: class="fragment" -->


---

### Метод максимина

Описанная процедура поочередно применяется для игроков A и B до завершения игры (партии). 

Алгоритм поиска на основе метода максимина будет допустимым, если используется точная оценочная функция, и эвристическим, если оценочная функция является эвристической.  <!-- .element: class="fragment" -->


---

### Метод максимина

<img src="/images/tdp_06_03_2021_seminar/maximin_1.svg" />

---

### Метод максимина

<img src="/images/tdp_06_03_2021_seminar/maximin_2.svg" />

---

### Метод максимина

<img src="/images/tdp_06_03_2021_seminar/maximin_3.svg" />


---

### Метод максимина

<img src="/images/tdp_06_03_2021_seminar/maximin_4.svg" />


---

### Метод максимина

<img src="/images/tdp_06_03_2021_seminar/maximin_5.svg" />


---

### Метод максимина

<img src="/images/tdp_06_03_2021_seminar/maximin_6.svg" />

---


### Метод $\alpha-\beta$ отсечения

Можно заметить, что когда мы просматриваем дерево решений, мы в какой-то момент получаем оценку выигрыша, которая будет в узле.

Кажется, что после получения это оценки других потомков можно не просматривать. <!-- .element: class="fragment" -->


Попробуем это алгоритмизировать. Для этого введём следующие переменные: <!-- .element: class="fragment" -->

1. $\alpha$ - минимальный возможный выигрыш игрока $А$ в вершине  <!-- .element: class="fragment" -->

2. $\beta$ -  максимальный возможный выигрыш игрока $А$ в вершине <!-- .element: class="fragment" -->


То есть для каждой вершины мы будем знать в каком диапазоне находится выигрыш игрока при совершении всех ходов. <!-- .element: class="fragment" -->


---

### Метод $\alpha-\beta$ отсечения

Операцию $\alpha$ отсечения определим следующим образом: <!-- .element: class="fragment" -->


Если на ходу игрока A мы имеем оценку для одного возможных из ходов $\alpha$, то мы можем не рассматривать все состояния-потомки, ожидмемый выигрыш в которых меньше или равен $\alpha$. <!-- .element: class="fragment" -->


<img src="/images/tdp_06_03_2021_seminar/alpha_cut.svg" class="fragment"/> 



---


### Метод $\alpha-\beta$ отсечения

Операцию $\beta$ отсечения определим следующим образом: <!-- .element: class="fragment" -->


Если на ходу игрока B мы имеем оценку для одного возможных из ходов $\beta$, то мы можем не рассматривать все состояния-потомки, ожидмемый выигрыш в которых больше или равен $\beta$. <!-- .element: class="fragment" -->


<img src="/images/tdp_06_03_2021_seminar/beta_cut.svg" class="fragment"/>

---


### Метод $\alpha-\beta$ отсечения

<img src="/images/tdp_06_03_2021_seminar/ab_1.svg" />


---

### Метод $\alpha-\beta$ отсечения

<img src="/images/tdp_06_03_2021_seminar/ab_2.svg" />

---

### Метод $\alpha-\beta$ отсечения

<img src="/images/tdp_06_03_2021_seminar/ab_3.svg" />

---

### Метод $\alpha-\beta$ отсечения

<img src="/images/tdp_06_03_2021_seminar/ab_4.svg" />

---

### Метод $\alpha-\beta$ отсечения

<img src="/images/tdp_06_03_2021_seminar/ab_5.svg" />

---

### Метод $\alpha-\beta$ отсечения

<img src="/images/tdp_06_03_2021_seminar/ab_6.svg" />

---

### Метод $\alpha-\beta$ отсечения

<img src="/images/tdp_06_03_2021_seminar/ab_6.svg" />

---

### Метод $\alpha-\beta$ отсечения

<img src="/images/tdp_06_03_2021_seminar/ab_7.svg" />


---

### Метод $\alpha-\beta$ отсечения

<img src="/images/tdp_06_03_2021_seminar/ab_8.svg" />

---

### Метод $\alpha-\beta$ отсечения

<img src="/images/tdp_06_03_2021_seminar/ab_9.svg" />

---

### Представление антогонистической игры в матричной форме

Пусть заданы множества стратегий `$\{A_i\}$`, $i = 1,… m$, и `$\{B_j\}$`, j = 1,…,n, игроков A и B.

Пусть задана матрица выигрышей $A = ||a_{ij}||$, $i = 1, …, m$, $j = 1, …, n$, где элемент $a_{ij}$ – выигрыш игрока $A$ в ситуации, когда он выбирает стратегию $A_i$, а игрок $B$ – стратегию $B_j$.  <!-- .element: class="fragment" -->


Такая игра $G(m \times n)$ может быть представлена в матричной форме (и называется матричной игрой) в виде таблицы. <!-- .element: class="fragment" -->


---

### Пример для игры с прошлого семинара


Имеется два игрока – A, B.
* 1 ход (личный): игрок А выбирает одну из двух цифр – 1 или 2;
* 2 ход (случайный): бросается монета и если выпадает «герб» (Г), то игроку В сообщается о выборе игрока А, если выпадает «решетка» (Р), то не сообщается;
* 3 ход (личный): игрок В выбирает одну из двух цифр – 3 или 4.

Если сумма чисел чётная, то $B$ платит $A$, иначе $A$ платит $B$.

---

### Для случая с неполной информацией

В данном случае игроку $B$ не сообщается о выборе игрока $A$.

Тогда у игроков $A$ и $B$ имеется по две стратегии: $A_1$ и $A_2$ – выбрать $1$ или $2$ соответственно, $B_1$ и $B_2$ – выбрать 3 или 4 соответственно.  <!-- .element: class="fragment" -->


Матрица игры имеет следующий вид: <!-- .element: class="fragment" -->


$$\begin{pmatrix}
4 & -5 \\\\
-5 & 6
\end{pmatrix}$$ <!-- .element: class="fragment" -->

---

### Для случая с полной информацией

В данном случае игроку $B$ сообщается о выборе игрока $A$.

У игрока $B$ добавились еще две стратегии: $B_3$  –  отвечать стратегией с тем же номером, что выбрал игрок $A$ (т.е. $B_1$ на $A_1$ и $B_2$ на $A_2$) и $B_4$ – отвечать стратегией с номером, отличным от выбора игрока $A$ (т.е. $B_2$ на $A_1$ и $B_1$ на $A_2$).  <!-- .element: class="fragment" -->


Матрица игры имеет следующий вид:

$$\begin{pmatrix}
4 & -5 & 4 & -5 \\\\
-5 & 6 & 6 & -5
\end{pmatrix}$$ 

---

### Нижняя и верхняя оценка игры

Нижней оценкой цены игры называется величина: `$\alpha = \underset{i}{\operatorname{max}}\ \underset{j}{\operatorname{min}}\ a_{ij}$` <!-- .element: class="fragment" -->


Верхней оценкой цены игры называется величина $\beta = \underset{j}{\operatorname{min}}\ \underset{i}{\operatorname{max}}\ a_{ij}$ <!-- .element: class="fragment" -->


Справедливо соотношение $\alpha ≤ \beta$. <!-- .element: class="fragment" -->


---

### Нижняя и верхняя оценка игры

Для игры с матрицей:

$$\begin{pmatrix}
4 & -5 & 4 & -5 \\\\
-5 & 6 & 6 & -5
\end{pmatrix}$$ 

$\alpha = \underset{i}{\operatorname{max}}\ \underset{j}{\operatorname{min}}\ a_{ij} = -5$ <!-- .element: class="fragment" -->


$\beta = \underset{j}{\operatorname{min}}\ \underset{i	}{\operatorname{max}}\ a_{ij} = -5$ <!-- .element: class="fragment" -->


---

### Седловая точка

Если $\alpha = \beta = V$, то игра имеет седловую точку, стратегии $A_i$, $B_j$, при которых достигается выигрыш V, называются оптимальными чистыми стратегиями, а пара стратегий $(A_i, B_j)$ называется решением игры $G(m \times n)$.  <!-- .element: class="fragment" -->


Антагонистическая игра с полной информацией имеет седловую точку.<!-- .element: class="fragment" -->


---

### Игра с неполной информацией

Для игры с неполной информацией

$$\begin{pmatrix}
4 & -5 \\\\
-5 & 6
\end{pmatrix}$$ 

$\alpha = \underset{i}{\operatorname{max}}\ \underset{j}{\operatorname{min}}\ a_{ij} = -5$ <!-- .element: class="fragment" -->


$\beta = \underset{j}{\operatorname{min}}\ \underset{i	}{\operatorname{max}}\ a_{ij} = 4$ <!-- .element: class="fragment" -->


Для игры с неполной информацией в общем случае не гарантировано наличие седловой точки. <!-- .element: class="fragment" -->


---

### Приведение матрицы игры к квадратной форме

* стратегия $A_i$ предпочтительнее стратегии $A_k$ (доминирует $A_k$) (обозначается $A_i\underline{\succ}A_k$), если все выигрыши, указанные в i-й строке матрицы игры, не меньше соответствующих выигрышей $k$-й строки, или формально $A_i\underline{\succ}A_k\Leftrightarrow\forall j(a_{ij}\geq a_{kj})$; <!-- .element: class="fragment" -->

* стратегии $A_i$ и $A_k$ находятся в отношении безразличия (дублирования) (обозначается $Ai \approx Ak$), если все выигрыши, указанные в i-й строке матрицы игры, совпадают с соответствующими выигрышами k-й строки, или формально $A_i\approx A_k\Leftrightarrow\forall j(a_{ij}=a_{kj})$; <!-- .element: class="fragment" -->


---

### Приведение матрицы игры к квадратной форме

* стратегия $B_j$ предпочтительнее стратегии $B_r$ (доминирует $B_r$) (обозначается $B_j\underline{\succ}B_r$)), если все выигрыши, указанные в $j$-м столбце матрицы игры, не меньше соответствующих выигрышей $r$-го столбца, или формально `$B_j\underline{\succ}B_r\Leftrightarrow\forall i(a_{ij}\le a_{ir})$`;<!-- .element: class="fragment" -->

* отношение безразличия для стратегий игрока $B$ вводится аналогично игроку $A$, т.е. $B_j\approx B_r\Leftrightarrow\forall i(a_{ij}=a_{ir})$.<!-- .element: class="fragment" -->


---

### Приведение матрицы игры к квадратной форме

Любая матричная игра может быть приведена к квадратному виду при помощи двух операций:
1. Удаление менее предпочтительных стратегий <!-- .element: class="fragment" -->

1. Добавление менее предпочительных стратегий, которые никогда не будут использоваться. <!-- .element: class="fragment" -->


---

### Пример приведения игры

Пусть дана матрица игры: 

$$\begin{pmatrix}
4   &7	&2	&3	&4 \\\\
3	&5	&6	&8	&9 \\\\
4	&4	&2	&2	&8 \\\\
3	&6	&1	&2	&4 \\\\
3	&5	&6	&8	&9 \\\\
\end{pmatrix}$$

Так как справедливы соотношения $A_1\ \underline{\succ}\ A_4$, $A_2\approx A_5$, $B_1\ \underline{\succ}\ B_2$, $B_1\ \underline{\succ}\ B_5$, $B_3\ \underline{\succ}\ B_4$, то удалим доминируемые и дублируемые стратегии $A_4$, $A_5$, $B_2$, $B_4$, $B_5$. <!-- .element: class="fragment" -->


---

### Пример приведения игры

$$\begin{pmatrix}
4   	&2	\\\\
3		&6	\\\\
4		&2	\\\\
\end{pmatrix}$$

Удалим $A_3$ и в итоге имеем следующую матрицу: <!-- .element: class="fragment" -->


$$\begin{pmatrix}
4   	&2	\\\\
3		&6	\\\\
\end{pmatrix}$$ <!-- .element: class="fragment" -->



